---
layout: post
title:  "2019년 1월 22일"
date:   2019-01-22 12:00:00 -0300
author : "Gyuhwan Kim"
categories: diary
mathjax : true
---
## 아침식사

노진이 집에서 닭가슴살을 전자레인지에 데워 먹었다.

![image-20190122105243001](/jekyll/assets/img/2019-01-22-breakfast.jpeg){:class="img-responsive"}

후식으로는 펑리수(파인애플이 들어간 빵 : 대만에서 사왔다)와 집에 있는 커피머신으로 만든 아메리카노를 먹었다.

## 영어 공부

원래는 10시까지 아침식사를 하고 10시부터 12시까지 영어 공부를 하기 위해 논문을 읽는데, 학교 전공자격시험에서 볼 디지털 신호처리를 먼저 공부하기로 결정하였다. 해서 이 시간에는 전공 공부를 할 예정이다. ppt가 영어로 되어 있으니 영어 공부라고 할 수 있지 않을까 ㅎㅎ..

### 단어 정리

variation : 변화

physical : 물리적인

quantity : 수량

independent : 독립적인

continuous : 연속된

discrete : 분리된

**amplitude : 진폭**

alternate : 번갈아 하는

exponential : 기하 급수적인

#### 디지털 신호 처리 (DSP) 1일차 (Ch. 1)

Signal(신호)는 물리적인 양의 변화를 나타낸 패턴을 뜻하며, 이를 통해 정보를 알 수 있다. 이러한 변화는 대부분 시간에 따라 발생하게 된다.

#### 예시

Signal은 다양한 차원으로 존재한다. 1차원의 경우 시간에 따라 값을 갖는 s(t), 2차원의 경우 Grey-Scale Image로 (x,y)좌표를 주면 해당 Grey값을 갖는다. i(x, y). 그리고 비디오의 경우 3 x 3의 값을 갖는데 {R(x, y, t), G(x, y, t), B(x, y ,t)}값으로 해당 시간의 좌표의 RGB값을 나타낸다.

#### 타입

Signal은 연속된 값일수도 있고, 분리된 값일수도 있다. 연속된 값은 예로 일반적인 time signal을 들 수 있고, 분리된 값은 시간 값이 분리되어 있는 것을 예로 들 수 있다.  Signal의 진폭은 연속적일 수도 있고, 분리되어 있을 수도 있다. 연속적인 것은 아날로그를 말하며, 분리된 것은 디지털 신호를 말한다. 예를 들면 아래 사진과 같다.

![image-20190122105243002](/jekyll/assets/img/2019-01-22-01.png)

컴퓨터는 정보를 분석하고 수정하기 때문에 분리된 시간을 가질 수 밖에 없다. 따라서 컴퓨터와 디지털 장치들은 분리된 시간으로 제한된다. 

#### 표현

연속적인 Signal은 \\(s(t\\))으로 표현되며,
분리된 Signal은 다음과 같은 수식으로 표현된다.
\\[
s[n] = s[nT_s]
\\]
또한 하나의 시스템은 다음과 같이 표현할 수 있다.
\\[
y(t) = T\{x(t)\}
\\]
위에서 x(t)는 input singal을 의미하며, y(t)는 output signal을 의미하고, 그리고 T는 단순한 시스템을 의미한다.

#### ADC와 DAC

ADC는 Analog에서 Digital로 변환하는 것을 의미하고, DAC는 Digital에서 Analog로 변환하는 것을 말한다.

Physical Signal(실제 값)을 마이크와 같은 장치로 Analog Signal로 변환하고 이를 ADC로 Digital 신호로 바꿀 수 있다. 그리고 Digital Signal을 DAC를 이용하여 Analog Signal로 바꾸고 Output device를 이용하여 Physical Signal로 바꿀 수 있다.

#### Discrete Time Signal

두 개의 Signal x[n]과 y[n]에 대해서 덧셈이 가능하다. x[n]에
\\(
\alpha
\\)
값을 곱하여 배수를 취해주는 것이 가능하다.
\\[
y[n] = x[n-n_0]
\\]
위와 같이 Delay하거나 Shift해주는 것도 가능하다. 단, n은 정수여야 한다.

#### Basic Sequences

1) Unit Sample Sequence는 discrete-time impulse이다. impulse는 실제로는 존재할 수 없는 가상의 신호를 말한다.
\\[
\delta[n] = 0 (n!=0) , =1(n=0)
\\]
과 같다. 즉, n값이 0일 때만 1값을 갖고, 다른 값에서는 0값을 갖게 된다.

예를 들면 다음과 같은 Sequence가 있을 수 있다.
\\[
x[n] = a_{-3}\delta[n+3]+a_{-2}\delta[n+2]+...+a_{5}\delta[n-5]
\\]
이는 일반적으로 다음과 같이 표현한다.
\\[
x[n] = \sum^\infty_{k=-\infty}x[k]\delta[n-k]
\\]
2) Unit Step Squence는 
\\[
u[n] = 0 (n<0) , =1(n>=0)
\\]
과 같다. 예를 들면
\\[
u[n] = \delta[n]+\delta[n-1]+\delta[n-2]+...
\\]
or
\\[
u[n] = \sum^\infty_{k=-\infty}u[k]\delta[n-k]=\sum^\infty_{k=0}\delta[n-k]
\\]
와 같이 표현할 수 있다. 차이를 보면 범위 값이 음의 무한대에서 0값으로 바뀐 것을 알 수 있다. 즉, 음이 아닌 정수로 범위를 바꿔주는 것을 알 수 있다. 또한 Unit Sample Sequence을 Unit Step Squence로 표현하면
\\[
\delta[n]=u[n]-u[n-1]
\\]
로 표현할 수 있다.

#### Exponential Sequences

\\[
x[n] = A\alpha^n
\\]

과 같이 표현이 되며, A와 알파가 실수 값이라면 Sequence값도 실수이다. 알파 값에 따라 3가지 타입으로 나뉜다.

1) 알파 값이 0보다 크고 1보다 작을 때 : A값이 양수라면, n값이 증가함에 따라 진폭이 감소하게 된다.

2) 알파 값이 -1보다 크고 0보다 작을 때 : 음수, 양수로 번갈아하며 n값이 증가함에 따라 진폭이 감소하게 된다.

3) 알파 값의 절댓값이 1보다 클 때, n값이 증가함에 따라 진폭이 증가하게 된다.

###### 예시

Exponential Sequences이 n<0에서 0값을 갖게 된다면
\\[
x[n] = A\alpha^n (n>=0), =0(n<0)
\\]
과 같이 표현할 수 있고 이는 Basic Sequence를 이용하면
\\[
x[n]=A\alpha^nu[n]
\\]
과 같이 표현할 수 있다.

## 점심식사

 점심식사로는 어제 저녁에 먹었던 된장찌개를 먹으려고 했으나, 습한 환경때문에 된장찌개가 쉬어버렸다. 그래서 밖에 나가서 먹기로 하였다. 디딤이라는 돈까스 집에서 먹으려고 했는데, 자리가 없어서 탄포포에서 돈까스를 먹기로 했다. 히레가스 + 치킨까스인 B세트를 시켜먹었다. (가격은 7000원)

![image-20190122105243002](/jekyll/assets/img/2019-01-22-lunch.jpeg) 

## 소프트웨어 공학 개론 3 ~ 4강 정리

### 3장 애자일 프로세스 [30분 47초]

 프로젝트의 실패 원인은 개인의 역량이 부족하거나, 팀워크가 맞지 않아서(협업의 부재, 무임승차) 또는 고객의 비현실적인 요구 그리고 관리의 부재가 있다. 이를 피하기 위해서는 문제를 계속 파악하고 해결하려는 노력이 필요하다. 예를 들면 협력이 안되는 부분을 파악하고 대비책을 강구하는 것이다. 이를 **이슈 트래킹**이라고 한다.

 애자일 프로세스는 점증적인 프로세스를 채택하며 폭포수 프로세스에 비해 문서 작업에 대한 부담감이 적다. 이슈가 생기면 회의를 통해 해결책을 찾는다. 

 Scrum Framework는 소프트웨어 개발팀이 개발을 연습하고 능력을 향상 시킬 수 있는 프레임워크로서 해야 하는 일을 일정한 주기마다 Sprint 단위로 Backlog로 작성하고 Sprint 마지막에 review한다. review에서는 부족했던 점을 정리하고 이를 교훈삼아 더 좋은 Sprint를 보낼 수 있도록 한다. Sprint는 일반적으로 2주나 1달 단위로 한다.

 Scrum에서는 역할이 존재한다. 먼저 스크럼 마스터가 있는데, 프로세스가 순조롭게 진행되도록 만들며 생산성에 영향을 주는 방해물을 제거한다. Product Owner는 백로그를 정의하고 아이템 순서를 정한다. 그리고 팀원들은 5~9명 정도의 소규모로 일하며 매일 가까운 거리에서 일해야 한다.

 Scrum의 순서는 Sprint를 계획하고 Daily Meeting을 통해 체크하고 제대로 Backlog를 수행했는지 Review하고 회고하는 순서로 진행된다. Backlog는 스프린트 목표를 달성하기 위한 작업 목록을 말한다. (Post-It이나 Trello등으로 관리할 수 있다.)

 Daily Scrum Meeting은 스크럼 마스터가 주재하며 지난 스크럼 미팅 이후 수행한 작업과 이번 스크럼 미팅 이후 진행할 작업에 대해서 토론하는 것을 의미한다.

Burndown chart는 현재 작업량이 어느정도 수행되었는지 보여주는 차트로서 x축은 날짜(시간), y축은 작업량으로 이루어진다. 그리고 기울기는 진행 속도를 의미하며 최종적으로 작업량이 0이 되어야 한다.

### 4장 요구분석 [55분 45초]

요구 분석은 굉장히 중요하다. 프로젝트에서 요구 분석이 제대로 이루어지지 못했다면, 실제로 고객이 원했던 것과 다른 결과물이 나오게 될 것이므로.. 그에 대한 예시는 아래의 그림으로 대체한다.

![image-20190122105243002](/jekyll/assets/img/2019-01-22-02.png)

 요구 분석은 소프트웨어 개발의 실질적인 첫 단계로서 사용자의 요구에 대해 이해하고 정리하는 작업이다. 따라서 요구사항의 변경은 어마어마한 변화를 일으킨다. 이미 최종 작업중인 프로젝트에서 고객의 요구가 바뀐다고 생각하면 수정해야 되는 양은 어마어마하다..

#### 요구 분석 과정

 요구 분석 과정은 요구 추출, 도메인 분석, 모델링, 프로토타이핑과 시험, 문서화 검토 작업 5단계로 이루어진다.

1) 요구 추출은 기능적인 요구와 기능 이외의 조건을 추출하는 단계이다.

2) 도메인 분석은 요구에 대한 정보를 수집하고 배경을 분석하는 단계이다.

3) 모델링은 도메인 분석을 통해 얻은 자료를 개념화시키는 단계이다.

4) 프로토타이핑과 시험은 분석된 기능적 요구의 타당성을 위해 프로토타입을 생성하는 단계이다.

5) 문서화 검토 : 위의 과정을 통해 요구 분석서를 작성하는 단계이다. 

#### 요구

요구는 시스템이 제공해야 될 역량, 외향적으로 나타나는 기능을 의미한다.

#### 기능적 요구

기능은 시스템이 가지는 문제 해결을 위한 서비스로 사용자에게 보여지는 부분이다. 시스템과 외부 요소들 간의 인터렉션을 의미하기도 한다.

#### 기능 외적인 요구

1) 성능 : 시스템의 처리량, 반응 시간, 실시간 처리(deadline), 자원 이용률

2) 품질 : 소프트웨어에 결함이 있는지, 오류 발생률

3) 안전 : 의도치 않은 오퍼레이션으로 오작동하는 것을 방지하는 역량

4) 보안 : 시스템 자원을 악의적인 공격으로부터 보호할 수 있는 역랑

5) 사용성 : 인터페이스, 동작, 사용자가 사용하기 편리해야함

#### 요구 추출이 어려운 이유

1) 개발자들이 응용 분야를 충분히 알지 못함.

2) 고객과 사용자가 무엇을 하는지와 무엇을 원하는지 표현하지 못함.

3) 공통 배경지식이 부족하여 개발 팀과 고객간의 대화 장벽이 생김

4) 요구 추출 작업을 과소평가하는 경우가 많음.

5) 비기능적 요구를 파악하지 못함.

6) 요구가 계속해서 변경된다. => 요구 변경에 대해서 잘 이해하고 있어야함

#### 요구 추출의 단계

1) 응용에 대한 정보 출처 파악

2) 응용에 대한 정보 취합 (도메인 분석)

3) 요구와 제한 사항에 대해 정의 ( =>요구 분석서)

#### 요구 우선순위

1) 절대적으로 필요한 요구

2) 요망되나 꼭 필요한 것은 아닌 요구

3) 요구로 판단될 수 있으나 제외될 수도 있는 요구

우선순위대로 작업하는 이유는 시간은 제한되어 있기 때문에 시간 안에 모든 요구를 완성하지 못하는 경우 중요한 것부터 완성할 수 있다.

#### 정보 수집 방법

1) 고객의 발표

2) 문헌 조사

3) 업무 절차 및 양식 조사

4) 관련자들에게 설문

5) 사용자와 인터뷰

6) 브레인스토밍 회의

7) 사용 스토리 작성 또는 사용사례 작성

#### 프로토타이핑

최종 시스템의 예상 기능의 일부를 빠르게 구현한 프로그램이다. 가장 흔한 형태는 모의 사용자 인터페이스를 만드는 것이다.

#### 사용 사례

사용자와 시스템의 상호 작용을 정리한 것이다. 자세한 내용은 **5장**에서 설명한다.

#### 사용자 스토리

사용자와 개발 팀이 함께 작성하는 것으로 사용자가 시스템에 바라는 역량을 간단히 기술한 것이다.

#### 도메인 분석

도메인이랑 요구의 배경을 의미한다. 예를 들어 의료 계통을 개발한다고 하면, 의료 관련된 지식을 정리하는 것이 필요하다. 이러한 설계 모델링에 필요한 여러 개념들과 비즈니스 룰을 파악하는 것이 도메인 분석이다. 응용 분야에 존재하는 개념을 잘 정의하고 분석하여 시스템에 존재하는 개념으로 정립하는 단계이다.

도메인 개념 찾기, 도메인 사전 작성, 비즈니스 규칙 정리의 3가지 단계로 이루어진다.

## 저녁식사

저녁식사는 노진이 집에서 배달음식을 시켜먹었다. 콤비네이션 피자와 고구마 피자 그리고 훈제 치킨을 먹었다.

![image-20190122105243003](/jekyll/assets/img/2019-01-22-dinner.jpeg)

## 삼성과제 개발

[ScalableLayout](https://github.com/ssomai/ScalableLayout)의 사용법을 익혀보는 시간을 가졌다.

먼저 ScalableLayout에 대해서 간단하게 소개하면, 스마트폰과 태블릿 등 다양한 해상도에서 동일한 UI를 제공하기 위한 레이아웃 라이브러리라고 할 수 있다. LinearLayout이나 FrameLayout을 대체하여 사용되며, UI 내부에서 view들은 상대적인 width와 height를 부여받으면 Scalablelayout 크기에 맞게 변환된다. 

과제 개발에서는 2.1.6버전을 사용하도록 하였으며 아래와 같이 모듈 단위 build.gradle에 추가해주었다.

```java
dependencies {
  implementation 'com.ssomai:android.scalablelayout:2.1.6'
}
```

추가하고 개발에 들어가니, 가로 / 세로 비율에 따라 뷰가 다르게 보일 수 있는 문제가 있었다. 예를 들면

5:3 비율에 맞춰 

1 B C                                                                                                      

2 B C                                                                                                       

3 B C     

4 B C                                                                                                       

5 B C

위와 같이 디자인 했다면 4:3 비율에서는 아래와 같이 나오게 된다. 

1 B C                                                                                                      

2 B C                                                                                                       

3 B C     

4 B C                   

이러한 문제를 해결하기 위해서는 1) 가로 / 세로 비율이 가장 낮은 녀석에게 맞춰 필수 뷰들을 구성하고, 남은 여백 부분을 채우는 방법이 있을 수도 있고, 또는 2) Scrollview를 이용하는 방법이 있는 거 같은데, 카카오톡 로그인 화면을 보면 1)의 방법을 채택한 것 같다.

![image-20190122105243002](/jekyll/assets/img/2019-01-22-03.png)

모든 UI에서 제대로 작동하도록 부탁한 고객에게 해당 문제를 Slack을 통해서 설명한 상태이고, 피드백을 기다리는중이다. 

### Solution Thinking

떠오른 방법 중 하나는 레이아웃 라이브러리를 직접 만드는 것이다. 일반적인 레이아웃을 보면 여백이 많은 부분이 있기 마련이다. 이러한 여백 부분을 가로 : 세로 비율에 맞게 조절하는 레이아웃이 있다면 아래에 충분한 여백을 두는 방법을 사용하지 않아도 디자이너가 원하는 레이아웃을 구성할 수 있을 것이라고 생각해보았다.

### ScalableLayout 아쉬운 점

레이아웃에서의 left, top을 항상 설정해주어야 하며, LinearLayout과 같이 정의 순서에 따라 위의 뷰의 아래나 오른쪽에 위치하는 기능이 없어서 직접 맨 위에서 margin, 맨 왼쪽에서 margin을 계산해야 된다는 점이 불편했다. 이러한 점은 뷰 1개의 위치가 바뀌면 그 아래의 있는 모든 뷰의 위치를 바꿔줘야 하는 문제가 발생한다. 이를 보완한 레이아웃이 있으면 좋을 것 같다. 개인적으로 ConstraintLayout과 ScalableLayout의 특성을 모두 갖는 레이아웃이 있었으면 함..